
Recientemente, con la transformación de los títulos universitarios con
la convergencia al espacio europeo de educación superior se están
escuchando críticas a la necesidad de realizar trabajos de fin de
Grado y Máster (TFG/TFM); simultáneamente, en las comisiones de acreditación se
pide que se incluya la nota obtenida por los alumnos a los que se les
ha dirigido tal trabajo, convirtiéndolos, de esa forma, en una manera
más de evaluar al docente. 

Queremos dedicar estas líneas a las ventajas que vemos a este tipo de
trabajo que culminan unos estudios y que deberían verse, por muchos
motivos, como un paso importante y en vez de una molestia innecesaria
e inevitable, todo ello desde la experiencia de llevar unos cuantos
años impartiendo docencia en titulaciones de ingeniería, donde el
proyecto de fin de carrera y luego los TFG/M son una
costumbre establecida. También con la experiencia de haber dirigido
unos cuantos de estos trabajos y formado parte de los correspondientes
tribunales evaluadores. Del viejo, el consejo. Y de unas personas que ha
estado en más tribunales de trabajos que Eva Hache en los de Got
Talent, una serie de valoraciones sobre los mismos. 

En el principio, eran las {\em tesinas}. Un trabajo, extenso,
posiblemente más académico que otra cosa, que se presentaba con
chaqueta y corbata ante un serio tribunal de la cátedra más próxima a
la carrera. En las ingenierías, las tesinas devinieron
proyectos. %¿Esto es cierto? ¿Ese es el origen?
% Las ingenierías siempre han tenido proyectos, pero cuando las
% licenciaturas eran en ingeniería se les llamó proyectos - JJ
 Y los proyectos, eventualmente, se convirtieron en trabajos,
 perdiendo ese aura vital de algo que se emprende, que avanza. Un
 trabajo es algo que hay que entregar, pero que puede tener o no que
 ver con tu vida, o tu trabajo, {\em real}. 

Aún así, con su extensión a muchos grados, un trabajo fin de grado o
TFG es algo que está más relacionado con la madurez del alumno que con
sus conocimientos técnicos; es transversal en el sentido que tiene que
servir no tanto para adquirir conocimientos técnicos, sino a ponerlos
en práctica en una situación tan del mundo real como el tutor y el
alumno puedan permitirse.  Por eso, desde el punto de vista del
alumno y siguiendo el adagio ``Del viejo, el consejo'', convendría
tener en cuenta lo siguiente:

\begin{itemize}
\item `Party hard, work hard'. En la parte de la fiesta seguro que
  nuestros allegados ya tienen claro que nos defendemos con mayor o
  menor acierto. El trabajo de fin de estudios debe (o al menos puede)
  ser un trabajo que reúna una parte considerable de los conocimientos alcanzados
  en los estudios. También debe (o puede) permitirnos explorar algunos
  temas laterales que no se hayan tratado de manera completa en lo
  estudios regulares, o temas novedosos con cierto `riesgo' que no
  sabemos si llegarán a alcanzar la consolidación dentro de la
  disciplina. Las enseñanzas regladas son eso, regladas. En un TFM se
  invita al alumno que se salte un poco las reglas. 
\item `If you can dream it, you can do it'. Salvo que tengamos un
  marcado espíritu emprendedor el trabajo de fin de estudios puede ser
  una de las últimas veces en las que podamos tomar nuestras propias
  decisiones sobre lo que queremos trabajar. Luego iremos a trabajar
  en el `mundo real'\textregistered y allí pasaremos una temporada
  haciendo lo que seguramente decidirán otros. En un proyecto, tú eres
  literalmente el jefe de proyecto, el responsable del mismo. La
  experiencia que tengas dirigiéndote a ti mismo te puede ser útil si,
  más adelante, tienes que dirigir a alguien. 
\item `Yes we can'. Después de unos cuantos años estudiando podremos
  demostrar (y demostrarnos) que somos capaces de abordar un proyecto
  más o menos grande (no tan grande, en realidad) pasando por diversos
  procesos que hemos aprendido en nuestros estudios: investigar,
  analizar, examinar alternativas, tomar decisiones y asumir sus
  consecuencias. Sí, podemos, pero también podemos equivocarnos y una
  refactorización a un mes de la entrega te puede enseñar tanto como
  varias asignaturas de ingeniería del software juntas. 
\item `Show me the money'. También somos defensores de la presentación del
  trabajo en sesión pública y la liberación del mismo en un
  repositorio tal como GitHub. Seguramente hemos hecho presentaciones en
  algunas asignaturas, incluso de nuestro propio trabajo. Pero ahora
  vamos a presentar ante el público y ante el tribunal (-qué mala cara
  ponía ese señor que estaba segundo por la izquierda cuando dijiste
  eso-, podrá decir nuestra Tita Eduvigis que se puso las mejores
  galas para este gran momento, -yo creo que no han comprendido lo que
  quería decir- podrá explicar nuestro padre ante la insistencia del
  tribunal por aclarar determinada cuestión) nuestro trabajo de varios
  meses: esas decisiones, dudas, tiempo invertido. Con suerte, en
  presencia de familiares y amistades que sentirán con nosotros la
  presión del momento. Y la satisfacción del resultado. 
\item `We did it'. Tampoco es despreciable el valor publicitario del
  proceso: un tribunal impresiona. Más aún a los foráneos que no saben
  que aquel día teníamos unas cuantas horas de clase, la entrega de
  alguna revisión y una evaluación de alguno de nuestros propios
  trabajos. Así que allí estamos mostrando a la sociedad que nos
  tomamos en serio el trabajo de los estudiantes, que hacen cosas que
  nos pueden resultar interesantes y útiles (e incluso, en algunos
  casos, de las que parecen saber más que nosotros). Y, si lo has
  liberado, es algo que podrás mostrar a tus futuros inversores o
  empleadores. ``Lo hicimos'' y aquí queda para la posteridad. 
\item `So proud of us'. En la mayoría de los trabajos de fin de
  estudios el resultado es positivo, muchas veces por puro pundonor se
  retrasa la entrega hasta que sale todo como se desea. Pero, cuando
  se entrega, llega el momento de felicitarnos,
  que nos feliciten y sentirnos orgullosos de pertenecer a la lista de
  titulados de nuestro centro.
\end{itemize}

% Una conclusión...
